\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}

\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis sistem dapat didefinisikan sebagai penguraian dari suatu sistem informasi yang utuh kedalam bagian-bagian komponennya dengan maksud untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan-permasalahan, kesempatan-kesempatan, hambatan-hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga dapat diusulkan perbaikan-perbaikannya.

\subsection{Analisis Sistem Berjalan (\textit{Current System})}
Dalam tahap ini akan di analisis sumber-sumber permasalahan yang muncul di PT. Pos Logistik Indonesia. Berdasarkan penelitian yang telah dilakukan terdapat permasalahan yaitu sistem informasi tarif kargo di PT. Pos Logistik Indonesia masih menggunakan brosur atau berupa pdf. Tarif kargo kemudian secara manual berdasarkan rumus perhitungan tarif kargo oleh pegawai. Dibutuhkan waktu yang cukup lama dalam menghitung tarif dan juga saat perusahaan menawarkan jasa layanan tersebut kepada konsumen. Adapun suatu sistem informasi tarif online sudah digunakan, namun menggunakan jasa layanan web berbayar dengan biaya sewa layanan yang cukup mahal dan terbatasi dalam hal penawaran tarif kargo ke konsumen. Penawaran tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia ditetapkan berdasarkan berat, volume, dan kubikasi.

\subsubsection{Analisis Sistem Yang Sedang Berjalan pada Paket ID}
Analisis sistem informasi tarif kargo yang sedang berjalan di PT. Pos Logistik Indonesia merupakan alur proses yang telah ada di perusahaan menggunakan layanan berbayar Paket ID.  Alur proses yang sedang berjalan ini sangatlah penting untuk mendukung sistem yang akan di bangun nantinya. Adapun proses sistem informasi tarif yang sedang berjalan saat ini yaitu: 
\begin{enumerate}
    \item Proses berawal dari User membuka website Paket ID.
    \item Setelah membuka website Paket ID,  memilih\textit{ Menu Tariff}. 
    \item Kemudian mengisi atau menginputkan pada \textit{form Tariff}, lalu tekan \textit{Search}.
    \item Maka sistem akan menampilkan informasi tarif. Jika masih ingin mengecek atau mengetahui informasi tarif kargo, isi kembali \textit{}form Tariff lalu tekan \textit{Search}.
\end{enumerate}


\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/berjalan.PNG}
    \caption{\textit{Flowmap} Sistem Tarif Paket ID}
\end{figure}

\subsubsection{Analisis Dokumen yang berjalan}
Didalam sistem yang saat ini berjalan terdapat beberapa dokumen yang digunakan pada sistem tarif kargo, Berikut adalah beberapa dokumen yang digunakan yaitu data tarif kargo. Adapun dokumen yang dimaksud adalah sebagai berikut :
\newpage
\begin{table}[]
\begin{center}
\caption{Dokumen Tarif Kargo}
\begin{tabular}{|l|l|}

\hline
\textbf{Dibuat oleh}  & Paket ID                                                                                   \\ \hline
\textbf{Dibuat untuk} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User/Pegawai PT.Pos\\ Logistik Indonesia\end{tabular}           \\ \hline
\textbf{Isi}          & Data Tarif Kargo                                                                           \\ \hline
\textbf{Frekuensi}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dibuat sesuai informasi\\ tarif kargo yang dipilih\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Tujuan}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menyediakan informasi\\ tarif kargo untuk user\end{tabular}     \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Analisis Sistem yang akan dibangun}
Analisis kebutuhan yang dimaksud disini berupa analisis flowmap mengenai sistem yang akan dibangun meliputi Prosedur informasi tarif. Adapun flowmap yang akan dibangun adalah sebagai berikut:
\subsubsection{Analisis Prosedur yang akan dibangun pada Pengelolaan Tarif Kargo}
Untuk Admin, pertama-tama login terlebih dahulu kemudian secara otomatis masuk ke halaman admin. Lalu memilih data tarif kargo dan admin dapat mengelola data tarif kargo. Kemudian jika sudah selesai maka log out.
\newpage
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/bangun.png}
    \caption{\textit{Flowmap} dibangun pada Pengelolaan Tarif Kargo}
\end{figure}

\subsubsection{Analisis Sistem Dibangun pada Prosedur Cek Tarif Kargo}
Pertama-tama,  User membuka aplikasi Tarif Kargo untuk mencari informasi mengenai Tarif, Setelah membuka aplikasi tarif Kargo,  memilih Menu \textit{Tariff}. Kemudian mengisi atau menginputkan pada \textit{form Tariff}, lalu tekan \textit{Search}. Maka sistem akan menampilkan informasi tarif. Jika masih ingin mengecek atau mengetahui informasi tarif kargo, isi kembali \textit{form Tariff} lalu tekan Search.
\newpage
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/bgncek.PNG}
    \caption{\textit{Flowmap} dibangun pada Cek Tarif Kargo}
\end{figure}

\section{Perancangan}
Perancangan ini menitikberatkan kepada perancangan data yang ada pada aplikasi, tahap perancangan data pada perangkat lunak tersebut dipakai ke dalam pemodelan umum yang digunakan yaitu menggunakan diagram alur (\textit{flowchart}), dan UML.

\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
\textit{Use Case Diagram} merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktifitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan use case diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/usecase.png}
    \caption{\textit{Usecase Diagram} Aplikasi Tarif Kargo Ritel}
\end{figure}

Pada perancangan Gambar \ref{Figure3}, penelitian ini menggunakan \textit{Flask} sebagai kerangka kerja aplikasi web yang memanfaatkan bahasa pemrograman \textit{python} dan \textit{MySQL} sebagai tempat manajemen data.

\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} merupakan solusi untuk memecahkan masalah dengan cara detail terhadap objek yang ada.\textit{ Class Diagram }dibangun di awal selama analisis. Model ini ditransfer ke dalam desain kemudian dikembangkan dan akhirnya ditransformasikan ke dalam kode program.
\textit{Class diagram} yang digunakan untuk menampilkan beberapa kelas yang ada didalam sistem perangkat lunak yang akan dikembangkan. Class diagram menunjukkan hubungan antar \textit{class} dalam sistem yang sedang dibangun dan bagai mana mereka saling berkolaborasi untuk mencapai suatu tujuan.
Adapun gambaran \textit{class diagram} pada sistem yang akan dibangun dapat dilihat di gambar \textit{class diagram }dibawah ini :
\newpage
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/class.png}
    \caption{\textit{Usecase Diagram} Aplikasi Tarif Kargo Ritel}
\end{figure}

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} digunakan untuk memodelkan pengiriman pesan (\textit{message}) antar objek. Sequence Diagram menjelaskan secara detail urutan proses yang dilakukan dalam sistem untuk mencapai tujuan dari \textit{Use Case}: interaksi yang terjadi antar \textit{class}.
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola User}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/sequser.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola User}
\end{figure}
Keterangan :

Pertama admin login, sesudah login memilih menu data user, setelah itu sistem akan menampilkan form data user dan admin akan mengelola data user seperti \textit{edit, delete, view} dan jika selesai data sudah tersimpan, admin keluar dari form data user.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Shipment}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/seqship.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Shipment}}
\end{figure}
Keterangan :

Pertama admin login, sesudah login memilih menu data \textit{shipment}, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola \textit{shipment} dan admin akan mengelola data kelola shipment seperti \textit{edit, delete, view} dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola \textit{shipment}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Service}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/seqserv.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Service}}
\end{figure}
Keterangan :

Pertama admin login, sesudah login memilih menu data \textit{ service}, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola \textit{service} dan admin akan mengelola data kelola service seperti \textit{edit, delete, view} dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola \textit{service}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Tarif Kargo}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/seqtarif.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Tarif Kargo}
\end{figure}
Keterangan :

Pertama admin login, sesudah login memilih menu data tarif kargo, setelah itu sistem akan menampilkan data kelola tarif kargo dan admin akan mengelola data kelola tarif kargo seperti \textit{edit, delete, view, import} dan jika sudah selesai admin keluar dari form data kelola tarif kargo.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Cek Tarif Kargo}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/seqcek.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Cek Tarif Kargo}
\end{figure}
Keterangan :

Pertama, memilih menu Cek Tarif, setelah itu sistem akan menampilkan form tarif. Kemudian tekan \textit{search}. Maka akan memnampilkan informasi tarif.

\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
Menggambarkan kolaborasi dinamis seperti \textit{sequence diagram}. Dalam menunjukkan pertukaran pesan, \textit{Collaboration diagram} menggambarkan \textit{object} dan hubungannya (mengacu ke konteks).
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola \textit{Shipment}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/collship.png}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola \textit{Shipment}}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola \textit{Service}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/collserv.png}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola \textit{Service}}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Tarif Kargo}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/colltarif.png}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Tarif Kargo}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/colluser.png}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola \textit{User}}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/collcek.png}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Cek Tarif}
\end{figure}

\subsection{\textit{Activity Diagram}}
Menggambarkan rangkaian aliran dari aktivitas, digunakan untuk mendeskripsikan aktifitas yang dibentuk dalam suatu operasi sehingga dapat juga digunakan untuk aktifitas lainnya seperti \textit{use case } atau interaksi.

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{Shipment}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/actship.png}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{Shipment}}
\end{figure}
Admin menginput \textit{username} dan \textit{password} ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan menu utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Admin akan  memilih \textit{menu shipment} pada menu utama, dan sistem akan menampilkan form \textit{shipment} ke admin untuk melakukan \textit{entry} data \textit{shipment} ke dalam sistem, data \textit{shipment} di simpan oleh sistem dan selesai.
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{Service}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/actserv.png}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{Service}}
\end{figure}
Admin menginput \textit{username} dan \textit{password} ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan menu utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Admin akan  memilih \textit{menu service} pada menu utama, dan sistem akan menampilkan form \textit{service} ke admin untuk melakukan \textit{entry} data \textit{service} ke dalam sistem, data \textit{service} di simpan oleh sistem dan selesai.
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Tarif Kargo}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/acttarif.png}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Tarif Kargo}
\end{figure}
Admin menginput \textit{username} dan \textit{password} ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan menu utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Admin akan  memilih \textit{menu tarif kargo} pada menu utama, dan sistem akan menampilkan form tarif kargo ke admin untuk melakukan \textit{entry} data tarif kargo ke dalam sistem, data tarif kargo di simpan oleh sistem dan selesai.
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/actuser.png}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola \textit{User}}
\end{figure}
Admin menginput \textit{username} dan \textit{password} ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan menu utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Admin akan  memilih \textit{menu user} pada menu utama, dan sistem akan menampilkan form \textit{user} ke admin untuk melakukan \textit{entry} data tarif kargo ke dalam sistem, data \textit{user} di simpan oleh sistem dan selesai.

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Cek Tarif}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/actcek.png}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Cek Tarif}
\end{figure}
User memilih menu cek tarif pada sistem, dan sistem akan menampilkan form cek tarif, user dapat mencari informasi tarif kargo dari sistem dan selesai.

\subsection{\textit{Statechart Diagram}}
\textit{Statechart Diagram} menggambarkan transisi dan perubahan keadaan (dari satu \textit{state} ke \textit{state} lainnya).

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola \textit{Shipment}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/stateship.png}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} kelola \textit{Shipment}}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola \textit{Service}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/stateserv.png}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} kelola \textit{Service}}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola Tarif Kargo}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/statetarif.png}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} kelola Tarif Kargo}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/stateuser.png}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} kelola \textit{User}}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Cek Tarif}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/statecek.png}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Cek Tarif}
\end{figure}

\subsection{\textit{Component Diagram}}
\textit{Component diagram} adalah diagram yang digunakan untuk menggambarkan organisasi dan ketergantungan komponen-komponen \textit{software} sistem. \textit{Component diagram} berguna untuk memodelkan komponen objek. Adapun \textit{Component Diagram} pada Aplikasi Tarif Kargo Ritel  yaitu sebagai berikut :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/com.png}
    \caption{\textit{Component Diagram} di Aplikasi Tarif Kargo Ritel}
\end{figure}

\subsection{\textit{Deployment Diagram}}
Menggambarkan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakkan bagian-bagian software yang berjalan pada bagian \textit{hardware}, dan menunjukkan hubungan komputer dengan perangkat (\textit{nodes}) satu sama lain dan jenis hubungannya.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/deploy.png}
    \caption{\textit{Deployment Diagram} di Aplikasi Tarif Kargo Ritel}
\end{figure}

\subsection{\textit{Object Diagram}}
Diagram Objek menggambarkan struktur sistem dari segi penamaan objek dan jalannya objek dalam sistem. Dalam diagram objek harus di pastikan bahwa semua kelas yang sudah didefinisikan pada diagram kelas harus dipakai objeknya, karena jika tidak pendefinisian kelas itu tidak dapat dipertanggung jawabkan. Adapun \textit{Object Diagram} pada Aplikasi Tarif Kargo Ritel sebagai berikut :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/object.png}
    \caption{\textit{Object Diagram} di Aplikasi Tarif Kargo Ritel}
\end{figure}

\subsection{Struktur Menu}
\subsubsection{Struktur Menu Admin}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/menu.png}
    \caption{Struktur Menu \textit{Admin}}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Struktur Menu User}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/menus.png}
    \caption{Struktur Menu \textit{User}}
\end{figure}

\section{Perancangan Basis Data/Database Sistem}
\subsection{\textit{Conceptual Data Model} (CDM)}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/cdm.png}
    \caption{\textit{Conceptual Data Model} (CDM)}
\end{figure}
\newpage
\subsection{\textit{Physical Data Model (CDM)}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/pdm.png}
    \caption{\textit{Physical Data Model (CDM)}}
\end{figure}

\section{Perancangan \textit{User Interface} Sistem}

\subsection{\textit{Form Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/login.png}
    \caption{\textit{Form Login}}
\end{figure}
\newpage
\subsection{\textit{Form} Kelola \textit{Shipment}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/uiship.png}
    \caption{\textit{Form} Kelola \textit{Shipment}}
\end{figure}

\subsection{\textit{Form} Kelola \textit{Service}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/uiserv.png}
    \caption{\textit{Form} Kelola \textit{Service}}
\end{figure}
\newpage
\subsection{\textit{Form} Kelola Tarif Kargo}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/uitarif.png}
    \caption{\textit{Form} Kelola Tarif Kargo}
\end{figure}

\subsection{\textit{Form} Cek Tarif}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width = 8cm]{figures/Gambar/uicek.png}
    \caption{\textit{Form} Cek Tarif}
\end{figure}
